青年事務委員會比賽黑幕！ 業界疑扮初創 奪遊戲設計金獎

早前政府撥款贊助NGO舉辦動漫遊戲初創比賽，得獎團隊上周出爐，竟爆出「益業界」疑雲。除了有部分作品疑似侵權外，《蘋果》發現進入最後10強的參賽團隊中，普遍已於業內打滾多年，曾推出多款遊戲，奪冠團隊更涉以眾籌失敗的舊作參賽，被批「借屍還魂」。大會回覆指，最後15強的參賽者，均已簽署聲明，確認沒有持有「任何營運中的同類型業務公司」，堅稱沒違反規則；但有議員質疑，大會設立的參賽條件過份寬鬆，令真正的初創無法獲資助。

記者︰黃煒堯
攝影︰林寶益、張柏基
剪接：何文超

早前民政事務局、青年事務委員會和創意香港，透過合辦和贊助形式，贊助NGO樂言社教育基金舉行《動漫玩創之都》創業比賽，旨在鼓勵青年發揮創意和創業潛能，以及扶助初創企業持續發展。有關活動於今年7月中開始接受報名和提交作品，至9月截止，並於本月初頒獎。本次活動獎金獎品非常豐富，頭10名團隊可獲40萬元啟動資金，金獎額外多10萬元，一共50萬元獎金。

業內人士混入參賽者得獎

不過，活動結果出爐即遭網民猛烈批評。《蘋果》根據大會發放的影片，發現普遍的參賽者並非初創公司參賽者。其中成功進入15強的《命運之逆轉》，其作者Jan Wong早於2015年已開設名Genuine Studio的遊戲公司，曾推出最少3套遊戲，可以在App Store內找到；至於進入最後10強的《藍茶高校》，其創作團隊「藍茶高校製作委員會」，亦於2015年推出名為「藍茶塔羅」的手機遊戲。

金獎得主疑借屍還魂

此外，獲得金獎的《Touchdown:Armor League》，得獎者劉嘉明與黃擎峯，於2011年時已創辦Ares Games遊戲公司，一直有製作遊戲。他們早於今年3月，以Ares Games名義為《Touchdown:Armor League》在Kickstarter發起眾籌，並於各論壇宣傳。當時有網民質疑，角色涉抄襲著名遊戲《Overwatch》內的角色法拉（Pharah），及後《Touchdown:Armor League》的眾籌失敗告終。豈料劉嘉明偕胞弟和黃擎峯以此參賽，竟獲得金獎。

《蘋果》曾嘗試向劉嘉明查詢，他未有露面，其弟劉嘉承則表示，所有資料已向大會申報，為免節外生枝，一切交由大會交代。

金獎參加者曾持兩遊戲公司 涉虛報聲明

大會發表的聲明指Ares Games於2016年已因財務問題結業，劉嘉明團隊已經提交審核報告，大會檢查後覺得沒有問題，更指申請者可以有成立公司經驗。然而，《蘋果》發現Ares Games於「結業」後，仍能於今年6月上載新遊戲Hell Warders到遊戲售賣平台Steam，至9月才轉至另一遊戲公司Antigravity Games名下。不過，根據公司註冊紀錄，Antigravity Games的創辦成員，正正是劉嘉明劉嘉承兄弟，他們至8月參賽後始辭任董事。

《蘋果》再追問大會，大會承認進入最後15強的參賽者，必須簽署一份聲明，確認沒有持有「任何營運中的同類型業務公司」。而Ares Games的5人董事名單，於11月前一直未有變更，換言之金獎得主的劉嘉明和黃擎峯，於簽署聲明時仍然持有「已結業」的Ares Games；且公司註冊顯示，其中兩名董事，同時於頒獎禮前兩日（11月1日）辭任，令人懷疑有人避嫌退出。

落選參賽者批大會容許不公

參賽者Danny表示，最初於7月知道比賽詳情時，有感兩個月時間難以完成作品，曾想過放棄參賽。但大會職員致電游說，指活動是為鼓勵新創業而設，只要參賽者有概念即可，因而積極準備參賽。「佢（金獎）成套作品係舊公司嘅，一定策劃唔只一年，我哋策劃得兩個月點同佢鬥？」當看到得獎名單，Danny直指普遍的作品明顯是老手所為，批評大會容許業內人士參與，對真正的初創不公。

除了金獎得主的參賽資格成疑，有部分得獎作品更疑似侵權，其中《靈獸競技》的兩個場景，被指與著名遊戲《Dark Soul 3》和《Monster Hunter 4》非常相似。

參賽規定粗疏 議員促大會交代

立法會議員鄺俊宇認為，由於比賽涉及公帑，大會應該小心和謹慎地處理，然而其間有太多老手參與，新手根本無法取勝。「我覺得呢啲比賽，係俾好冇資源、公司都冇間嘅人去玩。」鄺批評大會的規定粗疏，業內人士容易透過開新公司空降參賽，而且金獎得主的背景「好難搞」，更出現疑似「辭職」配合領獎情況，認為大會應向公眾交代事件，「唔係淨係要人自己申報架嘛，主辦機構都要去調查一下。」資訊科技界議員莫乃光亦指，遊戲業界過往都曾經出現被指抄襲等問題，過去好多獎項都因為規例過闊，出現舊瓶新酒問題，大會和資助的政府部門，要設法改善。

終於上報

DS原來係抄人嘅

除左畫風根本一樣